<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>膀胱癌 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</title>
    <link>https://bawonlon.github.io/tags/%E8%86%80%E8%83%B1%E7%99%8C/</link>
    <description>Recent content in 膀胱癌 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 26 Jul 2024 00:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bawonlon.github.io/tags/%E8%86%80%E8%83%B1%E7%99%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>颱風過後，清理家園的注意事項？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0025_after_typhoon/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0025_after_typhoon/</guid>
      <description>颱風過後到處都是淹水，大家清理家園的時候還是要小心。
以下根據疾管署的資料整理分享給大家。
1️⃣避免穿著拖鞋清理積水
⭐️建議穿雨鞋、長靴、甚至一般包鞋都較好。另外，也要佩戴手套及口罩
⭐️如果接觸到污水或污泥，可能因此感染鉤端螺旋體病、類鼻疽、破傷風等傳染病
⭐️避免被生鏽器物（如鐵釘、鐵片等）刺傷或割傷。清理完成後應以肥皂洗手並檢查是否有傷口。
⭐️年長者、糖尿病、腎臟病、癌症患者，可以的話就避免幫忙。萬一不小心感染，可能引發嚴重細菌感染甚至敗血症。
⭐️以上病菌的潛伏期長達四週內甚至幾個月，這段時間如有發燒、頭痛、肌肉痛、腹痛、腹瀉、黃疸、倦怠等症狀，應儘速就醫。
2️⃣注意飲食衛生，預防腸道傳染病
⭐️豪雨可能導致飲用水受到汙染</description>
    </item>
    <item>
      <title>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0024_typhoon_suggestion/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0024_typhoon_suggestion/</guid>
      <description>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？
以下建議讓大家參考，如果能聯絡到自己的主治醫師或醫療院所，則以他們的建議為主哦！
颱風假當天已安排住院或手術 ⛈️以長庚醫院來說，全麻手術及辦理住院通常照常。
⛈️門診手術通常亦照常進行。
泌尿急症 ⛈️無法解尿👉急診
⛈️嚴重腰痛懷疑結石👉急診
⛈️嚴重陰囊疼痛👉急診或鄰近診所
⛈️包皮退下之後推不回去👉急診或鄰近診所</description>
    </item>
    <item>
      <title>晚期泌尿上皮癌照護新里程碑</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</guid>
      <description>什麼是泌尿上皮癌？ 泌尿上皮癌，指的是尿路系統黏膜（腎臟集尿系統、輸尿管、膀胱）長出來的癌症，一般來說最常見的症狀是血尿。
泌尿上皮癌主要治療方式為手術切除。然而，如果診斷時已經侵犯周圍組織或器官、或是已經遠端轉移，通常就沒辦法用手術切除了。
如何治療晚期泌尿上皮癌？ 合併周圍組織或器官侵犯或是遠端轉移的泌尿上皮癌，行之有年的標準治療是化學治療。無論治療反應如何，在接受化學治療療程之後，醫師能夠做的其實有限，只能為患者安排密切的追蹤，查看腫瘤是否變大或是復發。
新里程碑：化學治療後搭配免疫治療，顯著延長存活時間 國際醫學研究發現，在患者接受化學治療後，若接著使用免疫檢查點抑制劑（Avelumab，Bavencio百穩益）持續治療，可顯著延長患者存活時間。
免疫治療有什麼副作用？ 一般來說，相較於化學治療，接受免疫治療時患者大多較為輕鬆，副作用較少。
不過使用時仍需注意胰腺功能、甲狀腺功能、皮膚發癢紅疹、腸胃不適等副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</guid>
      <description>膀胱鏡是什麼？ 如同其他器官的內視鏡，胃鏡檢查胃及小腸，大腸鏡檢查直腸與結腸，膀胱鏡則負責檢查尿道以及膀胱。
醫師會將膀胱鏡經由尿道置入膀胱，接著注入微溫的生理食鹽水讓膀胱黏膜能夠清晰可見，進行完整的檢查。
軟式與硬式膀胱鏡的差別？ 膀胱鏡可分為傳統硬式膀胱鏡以及新型軟式膀胱鏡。
硬式膀胱鏡：使用局部麻醉藥減輕尿道疼痛感，不過如果檢查的角度較大，患者還是會有不舒服的感覺，尤其男性患者的尿道較長角度較大，容易覺得疼痛。
軟式膀胱鏡：使用局部麻醉軟膏減輕尿道不適感，在大部分的情況至多只有輕微的不適感。最重要的是，軟式膀胱鏡的鏡頭可彎曲，檢查詳細較不易遺漏病灶。
什麼情況醫師會安排膀胱鏡檢查？ 了解「血尿」的原因：確認是否有膀胱腫瘤、結石、攝護腺肥大、或是腎臟流下來的血。有些膀胱腫瘤在超音波或斷層掃描下不明顯，需藉由膀胱鏡才能診斷。必要時，醫師會將膀胱黏膜切片進一步化驗。 了解「排尿障礙」的原因：尿道狹窄？攝護腺肥大？膀胱纖維化？尿道或膀胱憩室？ 了解「難治性膀胱過動症」的原因：膀胱腫瘤？結石？ 泌尿上皮惡性腫瘤術後追蹤 超音波發現可疑病灶，進一步使用膀胱鏡確認 拔除輸尿管支架 做膀胱鏡有什麼風險？做完膀胱鏡的注意事項？ 少數的患者可能會有泌尿道感染的狀況，一般都非常輕微 剛做完膀胱鏡可能會有輕微的尿道不適以及淡粉紅色的血尿，通常兩三泡尿過後即可改善 多喝水可幫助減緩這些不適 如果有發燒或是血尿不止的情形，建議回急診接受評估與治療 結論：膀胱鏡是泌尿科醫師重要的工具，常常能幫助患者找到生病的原因喔。 上一篇文章：泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
