<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泌尿腫瘤 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</title>
    <link>https://bawonlon.github.io/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E8%85%AB%E7%98%A4/</link>
    <description>Recent content in 泌尿腫瘤 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Aug 2024 00:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bawonlon.github.io/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E8%85%AB%E7%98%A4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>轉移性攝護腺癌，健保給付標準放寬囉！</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0026_nha_criteria/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0026_nha_criteria/</guid>
      <description>好消息!
針對轉移性攝護腺癌（且荷爾蒙療法仍有效的患者），效果極佳的標靶藥物們，
🎉健保給付規定放寬囉🎉
1. 給付期限延長為三年 原本每個病患最多給付24個月
2024/08/01開始，延長至36個月(darolutamide目前仍為24個月，不過預期之後也能跟上)
最近陸陸續續有患者即將滿兩年，真心為他們感到開心!
2. 「脊柱、骨盆骨以外」的骨頭轉移都能列入 原本規定要「中軸骨、骨盆骨以外」的骨頭轉移才能列入計算</description>
    </item>
    <item>
      <title>晚期泌尿上皮癌照護新里程碑</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</guid>
      <description>什麼是泌尿上皮癌？ 泌尿上皮癌，指的是尿路系統黏膜（腎臟集尿系統、輸尿管、膀胱）長出來的癌症，一般來說最常見的症狀是血尿。
泌尿上皮癌主要治療方式為手術切除。然而，如果診斷時已經侵犯周圍組織或器官、或是已經遠端轉移，通常就沒辦法用手術切除了。
如何治療晚期泌尿上皮癌？ 合併周圍組織或器官侵犯或是遠端轉移的泌尿上皮癌，行之有年的標準治療是化學治療。無論治療反應如何，在接受化學治療療程之後，醫師能夠做的其實有限，只能為患者安排密切的追蹤，查看腫瘤是否變大或是復發。
新里程碑：化學治療後搭配免疫治療，顯著延長存活時間 國際醫學研究發現，在患者接受化學治療後，若接著使用免疫檢查點抑制劑（Avelumab，Bavencio百穩益）持續治療，可顯著延長患者存活時間。
免疫治療有什麼副作用？ 一般來說，相較於化學治療，接受免疫治療時患者大多較為輕鬆，副作用較少。
不過使用時仍需注意胰腺功能、甲狀腺功能、皮膚發癢紅疹、腸胃不適等副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌可能會有哪些症狀？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</guid>
      <description>大部分的攝護腺癌沒有明顯症狀 其實大部分患者在被診斷之前沒有特別的症狀
最常見是因為抽血檢測發現攝護腺抗原指數（PSA）超標，進一步檢查才發現罹患攝護腺癌
其他可能的症狀 排尿不順、排尿速度變慢、甚至排尿疼痛：若攝護腺癌有阻擋尿道的情形，或是患者合併有攝護腺肥大，可能會有這樣的症狀。 頻尿、急尿：若攝護腺癌有侵犯至膀胱，可能會有一些膀胱敏感、過動的症狀。 血尿、血精：若攝護腺癌已侵犯尿道、儲精囊，可能會有這些症狀。 性功能障礙：若攝護腺癌影響至攝護腺周圍的神經，可能影響性功能。 較少見的症狀 以下為較少見的症狀：</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</guid>
      <description>膀胱鏡是什麼？ 如同其他器官的內視鏡，胃鏡檢查胃及小腸，大腸鏡檢查直腸與結腸，膀胱鏡則負責檢查尿道以及膀胱。
醫師會將膀胱鏡經由尿道置入膀胱，接著注入微溫的生理食鹽水讓膀胱黏膜能夠清晰可見，進行完整的檢查。
軟式與硬式膀胱鏡的差別？ 膀胱鏡可分為傳統硬式膀胱鏡以及新型軟式膀胱鏡。
硬式膀胱鏡：使用局部麻醉藥減輕尿道疼痛感，不過如果檢查的角度較大，患者還是會有不舒服的感覺，尤其男性患者的尿道較長角度較大，容易覺得疼痛。
軟式膀胱鏡：使用局部麻醉軟膏減輕尿道不適感，在大部分的情況至多只有輕微的不適感。最重要的是，軟式膀胱鏡的鏡頭可彎曲，檢查詳細較不易遺漏病灶。
什麼情況醫師會安排膀胱鏡檢查？ 了解「血尿」的原因：確認是否有膀胱腫瘤、結石、攝護腺肥大、或是腎臟流下來的血。有些膀胱腫瘤在超音波或斷層掃描下不明顯，需藉由膀胱鏡才能診斷。必要時，醫師會將膀胱黏膜切片進一步化驗。 了解「排尿障礙」的原因：尿道狹窄？攝護腺肥大？膀胱纖維化？尿道或膀胱憩室？ 了解「難治性膀胱過動症」的原因：膀胱腫瘤？結石？ 泌尿上皮惡性腫瘤術後追蹤 超音波發現可疑病灶，進一步使用膀胱鏡確認 拔除輸尿管支架 做膀胱鏡有什麼風險？做完膀胱鏡的注意事項？ 少數的患者可能會有泌尿道感染的狀況，一般都非常輕微 剛做完膀胱鏡可能會有輕微的尿道不適以及淡粉紅色的血尿，通常兩三泡尿過後即可改善 多喝水可幫助減緩這些不適 如果有發燒或是血尿不止的情形，建議回急診接受評估與治療 結論：膀胱鏡是泌尿科醫師重要的工具，常常能幫助患者找到生病的原因喔。 上一篇文章：泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</description>
    </item>
    <item>
      <title>PSA升高時，醫師會怎麼幫助我？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0011_elevated_psa_survery/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0011_elevated_psa_survery/</guid>
      <description>排除一般常見的泌尿科疾病 首先，泌尿科醫師會綜合患者的年紀、平時服用的藥物、攝護腺的大小等因素初步評估PSA是否升高。
另外，前文「攝護腺特異抗原（PSA）是什麼？」提到PSA升高的可能原因包括近期有射精、剛接受攝護腺肛門指診、剛接受膀胱鏡檢查、長途騎乘自行車等等。醫師也會透過問診排除這些可能。
安排相關檢查 接著，醫師會安排以下檢查確定是否攝護腺急性發炎、泌尿道感染、或是攝護腺肥大等等
肛門指診：查看是否有明顯疼痛（懷疑急性攝護腺炎）、或是有硬塊（懷疑攝護腺癌） 驗血：如果懷疑急性攝護腺發炎，可抽血確認白血球與發炎指數是否升高 若患者的PSA只是輕微升高（一般來說是4至10 ng/mL），醫師可再抽血確認「游離型攝護腺特異抗原（free PSA）」。 PSA與free PSA搭配著一起看，可幫助醫師判斷患者是否應該接受攝護腺切片</description>
    </item>
    <item>
      <title>「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarp/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarp/</guid>
      <description>什麼是攝護腺腫瘤根除手術？ 攝護腺腫瘤根除手術為目前治療攝護腺惡性腫瘤的主要治療選項之一，需要將攝護腺完整切除，再將尿道與膀胱重新縫合接起來。
可能的術後不適與併發症包括傷口疼痛、置放尿管的不適感、尿液滲漏、術後輸血、傷口感染、尿道膀胱結合處狹窄、腸阻塞、腸道損傷等等。
傳統上，攝護腺腫瘤根除手術會經由開腹手術將攝護腺切除，傷口大、手術不易、且恢復速度慢。
然而，近十年來，因為機械手臂手術系統的誕生，攝護腺腫瘤根除手術只需幾個在腹部上的小傷口就能完成，術中完成精細的組織剝離與尿路重建，上述之相關不適與併發症，其實發生機率已經大幅降低，不適的程度也輕微許多，顯著加快術後恢復。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術 一般來說，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術會先進入腹腔，在腹腔中灌入手術氣體，接著再進行攝護腺的切除手術。
然而，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術不一定需要進入腹腔才能將攝護腺切除。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術，顧名思義，在手術時不會進入腹腔，也不會在腹腔內灌入手術氣體。
學理上會有以下優點：</description>
    </item>
    <item>
      <title>「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarppost/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarppost/</guid>
      <description>什麼是攝護腺腫瘤根除手術？ 攝護腺腫瘤根除手術為目前治療攝護腺惡性腫瘤的主要治療選項之一，需要將攝護腺完整切除，再將尿道與膀胱重新縫合接起來。
可能的術後不適與併發症包括傷口疼痛、置放尿管的不適感、尿液滲漏、術後輸血、傷口感染、尿道膀胱結合處狹窄、腸阻塞、腸道損傷等等。
傳統上，攝護腺腫瘤根除手術會經由開腹手術將攝護腺切除，傷口大、手術不易、且恢復速度慢。
然而，近十年來，因為機械手臂手術系統的誕生，攝護腺腫瘤根除手術只需幾個在腹部上的小傷口就能完成，術中完成精細的組織剝離與尿路重建，上述之相關不適與併發症，其實發生機率已經大幅降低，不適的程度也輕微許多，顯著加快術後恢復。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術 一般來說，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術會先進入腹腔，在腹腔中灌入手術氣體，接著再進行攝護腺的切除手術。
然而，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術不一定需要進入腹腔才能將攝護腺切除。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術，顧名思義，在手術時不會進入腹腔，也不會在腹腔內灌入手術氣體。
學理上會有以下優點：</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌的危險因子與飲食禁忌</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</guid>
      <description>近來新聞報導，英國國王查爾斯三世（King Charles III）將接受攝護腺肥大手術。 許多患者擔心攝護腺肥大是否會引起攝護腺癌。
其實毋需擔心，攝護腺癌的風險並不會因為攝護腺肥大而上升。 以下為常見之攝護腺癌危險因子：
攝護腺癌危險因子 1.父親或兄弟有攝護腺癌病史 患者的父親/兄弟診斷攝護腺癌時的年紀越輕，患者本身的風險越高 越多家人罹患攝護腺癌，患者本身的風險越高 罹患攝護腺癌的家人親等越高，患者本身的風險越高 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺特異抗原（PSA）是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0007_psa_introduction/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0007_psa_introduction/</guid>
      <description>PSA是什麼？ PSA是泌尿科醫師最常開立的檢驗項目之一。
它是一種攝護腺分泌的蛋白質，能夠在血液、精液中偵測到。不管是正常的攝護腺細胞或是攝護腺癌細胞都會分泌。
PSA如果升高代表的意義？ 可能有以下疾病： 攝護腺癌 攝護腺肥大 攝護腺急性發炎 泌尿道感染 也可能是以下這些狀況： 近期有射精 剛接受攝護腺肛門指診 剛接受膀胱鏡檢查 長途騎乘自行車 也因此，若近期有射精、劇烈自行車運動、接受肛門指診或膀胱鏡檢查等等，建議要相隔一至兩週再抽血才會準確</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌新藥Olaparib納入健保給付！</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0006_olaparib/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 00:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0006_olaparib/</guid>
      <description>轉移性攝護腺癌的治療 針對轉移性攝護腺癌，常使用的藥物治療包括荷爾蒙治療、化學治療、以及新型荷爾蒙療法。然而，這些治療在使用一段時間之後，攝護腺癌可能又漸漸控制不住。
PARP抑制劑 針對控制不住的轉移性攝護腺癌，PARP抑制劑是泌尿科醫師的新武器！ PARP抑制劑能夠干擾細胞進行DNA的修復，造成DNA的損壞，最終導致細胞死亡
正常的人體細胞，即使被PARP抑制劑干擾了DNA的修復，還有其他備援的DNA修復方式使細胞維持正常功能。 相反地，研究發現，去勢療法無效的轉移性攝護腺癌癌細胞的備援DNA修復方式似乎本來就常見故障（比如常見的BRCA1/2抑癌基因的突變）。使用PARP抑制劑後，進一步干擾了癌細胞DNA的修復，最後導致癌細胞會走向死亡。
西方國家第三期臨床試驗 一、PARP抑制劑單獨使用：
轉移性攝護腺癌 已使用荷爾蒙治療，但持續惡化（去勢療法無效） 不限制是否曾使用化學治療 曾經使用新荷爾蒙藥物治療 只納入DNA修復能力突變的患者 結果：使用過新荷爾蒙藥物治療後復發的患者，如果基因檢測發現BRCA1, BRCA2, 或ATM基因有突變，使用PARP抑制劑能延長存活時間 二、PARP抑制劑與新型荷爾蒙療法併用：</description>
    </item>
    <item>
      <title>達文西機械手臂，泌尿器官全切除</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 23:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</guid>
      <description>泌尿器官全切除是什麼？ 泌尿器官全切除代表的就是「雙側腎臟與輸尿管併膀胱全切除手術」。顧名思義，這是一台將患者雙側腎臟、雙側輸尿管、以及膀胱都切除的手術，堪稱泌尿科的最大手術。
什麼樣的患者需要接受這樣的手術呢？ 在台灣，慢性腎臟病患者以及洗腎患者均多，而這樣的患者較一般民眾有較高的風險罹患多發性泌尿上皮腫瘤。患者長期洗腎後，泌尿道器官不僅功能喪失，也有潛在癌變的風險。因此，需要接受這樣手術的患者大致是以下兩種情形：　患者同時罹患膀胱以及雙側腎臟或輸尿管腫瘤，且無法以器官保留的方式治療 長期洗腎患者罹患膀胱、腎臟、或輸尿管腫瘤，而影像學檢查(如電腦斷層或是磁振造影)有其他懷疑也是腫瘤的病灶。經醫師與患者討論後決定將泌尿道器官均切除，永絕後患。 手術的風險？ 這樣的手術因為涵蓋範圍大，傳統上需要將腹腔整個打開才能進行。而洗腎患者往往因長期洗腎而身體虛弱、免疫力較差、心血管功能不佳等等因素，術後恢復期較容易出現感染、血循不穩定、腸阻塞、電解質不平衡、肺水腫等問題。
達文西機械手臂的角色？ 在達文西機械手臂的輔助之下，這樣的手術可以經由幾個小洞以及一個約四到五公分的傷口(用來取出檢體)來完成，同時能較細緻地剝離組織，減少術中出血，加速患者術後恢復。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
