<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泌尿衛教 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</title>
    <link>https://wu.clinic/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E8%A1%9B%E6%95%99/</link>
    <description>Recent content in 泌尿衛教 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Jan 2026 01:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wu.clinic/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E8%A1%9B%E6%95%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>攝護腺用藥常見副作用</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0049_bph_medications_sideeffects/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2026 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0049_bph_medications_sideeffects/</guid>
      <description>攝護腺肥大是許多男性朋友在邁向中年時會遇到的問題，
甚至近幾年，在診間似乎越來越常遇到三十幾歲就有攝護腺肥大的情形。
在完整的檢查評估之後，常會使用藥物改善症狀。
然而，在服藥時的確會有一些副作用可能發生。
我們一起來瞭解看看吧！
逆行性射精：點我看更多 這是服用甲型接受器阻斷劑非常常見的副作用。
藥物使攝護腺放鬆，改善排尿症狀。
然而攝護腺放鬆後，精液在射精時會流入膀胱而沒有射出來。
精液的量變少甚至幾乎沒有。</description>
    </item>
    <item>
      <title>當攝護腺癌需要化療時，「我覺得害怕」</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0042_prostatecancer_chemotherapy/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jun 2025 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0042_prostatecancer_chemotherapy/</guid>
      <description>「覺得害怕」是很正常的 許多攝護腺癌的患者，一聽到「化療」兩個字，心中難免浮現恐懼。
的確，化療曾經被視為最後的手段，副作用讓人聞之色變。
但隨著醫療進步，現在的攝護腺癌化療方式，已經遠比過去更安全、更能被好好照顧。
為什麼需要化療？ 這篇文章不討論詳細的化療適應症。
並不是所有攝護腺癌患者都會走到化療這一步。
多數人在早期透過手術、放療或標靶治療，就能有效控制病情。
然而，當癌症進展到荷爾蒙治療無效，化療往往是控制病情、延長壽命的重要選項之一。
或是在更早期，化療能夠搭配標靶藥物與荷爾蒙治療爲患者爭取最好的治療效果。</description>
    </item>
    <item>
      <title>親密關係後，大家要怎麼照顧自己呢？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0037_after_sex/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2025 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0037_after_sex/</guid>
      <description>親密關係後，大家要怎麼照顧自己呢？
❤️多喝水、多排尿：性行為後盡快排尿，幫助沖走可能進入尿道的細菌。
❤️良好清潔習慣：建議用清水清潔外陰部，避免過度使用私密處清潔劑。
❤️避免刺激性物質：像是某些潤滑劑、泡泡浴可能會影響泌尿道健康。
❤️棉質內褲 ＆ 避免太緊的衣物：讓私密部位保持透氣，減少細菌滋生機會。
這些小提醒都不困難，但門診曾經遇到完全不了解親密關係後應該自我清潔的年輕女性！
記得四個秘訣，避免讓浪漫變成泌尿道感染的灼熱感！
上一篇文章：大型攝護腺也能用水蒸氣消融術治療嗎？</description>
    </item>
    <item>
      <title>「蜂王乳」對攝護腺肥大，有幫助嗎？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0031_royaljelly_prostate/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0031_royaljelly_prostate/</guid>
      <description>在泌尿科的門診，時不時會有患者詢問：
「醫生醫生，我最近有吃那個『什麼什麼』，症狀好像有比較好！」
最新一個被拿出來問的，就是「蜂王乳（Royal Jelly）」，
有位患者伯伯覺得吃了一陣子蜂王乳之後，攝護腺大的症狀似乎有改善！
我只好來查查資料啦！
蜂王乳是什麼？ 資料來自「農業知識入口網」（首頁/養生保健/蜂王漿）
蜂王漿又稱蜂王乳，為乳白色或淡黃色，半透明微黏稠的漿狀物。
蜂王乳主要供為蜂王的食物，而蜂王的壽命比一般工蜂長達十倍以上，</description>
    </item>
    <item>
      <title>吃柚子又服藥，會不會怎麼樣？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</guid>
      <description>「醫生，我很愛吃柚子，這樣吃藥會不會有影響？」 每年中秋過節時，總有患者問我這個問題！
答案是會的喔！
柚子和葡萄柚有類似的成份，
都會影響在腸胃道與肝臟裡的代謝酵素，進而改變藥物的代謝。因此有許多藥物需要避免同時服用。
然而大部分的研究都是針對葡萄柚，柚子造成的影響只能說實際上並不清楚，只能儘量小心囉！
最常見的影響是：
吃柚子又吃這些藥物，會增加藥物毒性，副作用可能會增加！
泌尿科常見用藥，有哪些藥物要避免與柚子同時服用呢？ 目前文獻中已經做過比較詳細研究的，是勃起輔助用藥，包括：</description>
    </item>
    <item>
      <title>颱風過後，清理家園的注意事項？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0025_after_typhoon/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0025_after_typhoon/</guid>
      <description>颱風過後到處都是淹水，大家清理家園的時候還是要小心。
以下根據疾管署的資料整理分享給大家。
1️⃣避免穿著拖鞋清理積水
⭐️建議穿雨鞋、長靴、甚至一般包鞋都較好。另外，也要佩戴手套及口罩
⭐️如果接觸到污水或污泥，可能因此感染鉤端螺旋體病、類鼻疽、破傷風等傳染病
⭐️避免被生鏽器物（如鐵釘、鐵片等）刺傷或割傷。清理完成後應以肥皂洗手並檢查是否有傷口。
⭐️年長者、糖尿病、腎臟病、癌症患者，可以的話就避免幫忙。萬一不小心感染，可能引發嚴重細菌感染甚至敗血症。
⭐️以上病菌的潛伏期長達四週內甚至幾個月，這段時間如有發燒、頭痛、肌肉痛、腹痛、腹瀉、黃疸、倦怠等症狀，應儘速就醫。
2️⃣注意飲食衛生，預防腸道傳染病
⭐️豪雨可能導致飲用水受到汙染</description>
    </item>
    <item>
      <title>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0024_typhoon_suggestion/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0024_typhoon_suggestion/</guid>
      <description>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？
以下建議讓大家參考，如果能聯絡到自己的主治醫師或醫療院所，則以他們的建議為主哦！
颱風假當天已安排住院或手術 ⛈️以長庚醫院來說，全麻手術及辦理住院通常照常。
⛈️門診手術通常亦照常進行。
泌尿急症 ⛈️無法解尿👉急診
⛈️嚴重腰痛懷疑結石👉急診
⛈️嚴重陰囊疼痛👉急診或鄰近診所
⛈️包皮退下之後推不回去👉急診或鄰近診所</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺肥大-飲食指導原則</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0022_bph_diet/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0022_bph_diet/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
如果您因為攝護腺肥大而困擾，不妨在飲食上也做出一些改變。
三原則：控制體重、蔬菜水果不能少、多運動 理想的體重、足夠的蔬菜水果攝取、以及足夠的運動是最重要的三大原則。
這三大原則可以降低胰島素的分泌、降低體內的氧化壓力、也降低荷爾蒙促進攝護腺發展的影響。
如果能夠把握這三大原則，不只有健康的攝護腺，也會有健康的身體。
建議可適度增加的食物/營養素 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何戰勝攝護腺肥大（下）</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0021_bph_lifestyleadvice02/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0021_bph_lifestyleadvice02/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
上一篇文章分享了幾個針對排尿不順的小撇步，這篇文章則針對頻尿、急尿等症狀，提供一些方法供大家參考。
4.認真看待便秘的負面影響 在人體內，排尿系統與排便系統是鄰居，許多研究均顯示這兩個系統會互相影響。
雖然大部分是針對兒童做出來的研究，但仍然有針對成人（18-40歲）以及年長者（65-89歲）的文獻。
研究結果顯示，如果能夠改善便秘的情形，頻尿、急尿、排尿不適感、以及排尿後的殘尿量，都有顯著的進步。
所以，如果泌尿科醫師提醒你要注意便秘的問題，千萬不要覺得奇怪喔！</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何戰勝攝護腺肥大（上）</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0020_bph_lifestyleadvice01/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0020_bph_lifestyleadvice01/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
如果您因為攝護腺肥大而困擾，不妨看看以下內容是否有適合您的方法，
試著做出改變，也許會有意想不到的改善。
1. 有意識地安排飲水的時段 攝護腺肥大的患者常常合併有頻尿或夜尿等症狀，
這往往是因為排尿不如以前乾淨，以及膀胱能夠容納的尿量沒有年輕時這麼多了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連假出遊，怎麼照顧自己的泌尿系統？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0017_traveltips_uropatients/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0017_traveltips_uropatients/</guid>
      <description>1.避免長途開車而沒有休息沒有喝水 如果長時間沒有喝水，加上天氣熱，最怕臨時發生泌尿道感染或是結石疼痛發作。
此外，如果長時間缺乏活動，血液循環不佳，可能導致夜尿情形惡化。
膀胱過動症的親朋好友，建議避免一次大量飲水，應少量多次補充水分，並考量自身情形設定下一個停靠站。高速公路有時錯過休息站，下一個得再開數十公里，若急著想解尿忍不住，十分痛苦！
2.避免憋尿 憋尿可能造成細菌在泌尿道大量孳生而引起泌尿道感染。
此外，若是原本排尿就不是很順的患者，如果憋尿憋到膀胱太脹，可能導致膀胱收縮力變差，急性尿滯留的風險上升。
3.每日服用的藥物記得帶齊 長期服藥控制的攝護腺肥大、膀胱過動症患者別忘記吃藥了。
旅途中也應該多帶幾顆藥備著。有時在不同縣市，即使幸運遇到有營業的醫療院所，也不一定有平常習慣服用的藥物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌可能會有哪些症狀？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</guid>
      <description>大部分的攝護腺癌沒有明顯症狀 其實大部分患者在被診斷之前沒有特別的症狀
最常見是因為抽血檢測發現攝護腺抗原指數（PSA）超標，進一步檢查才發現罹患攝護腺癌
其他可能的症狀 排尿不順、排尿速度變慢、甚至排尿疼痛：若攝護腺癌有阻擋尿道的情形，或是患者合併有攝護腺肥大，可能會有這樣的症狀。 頻尿、急尿：若攝護腺癌有侵犯至膀胱，可能會有一些膀胱敏感、過動的症狀。 血尿、血精：若攝護腺癌已侵犯尿道、儲精囊，可能會有這些症狀。 性功能障礙：若攝護腺癌影響至攝護腺周圍的神經，可能影響性功能。 較少見的症狀 以下為較少見的症狀：</description>
    </item>
    <item>
      <title>逆行性射精</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0014_retrogradeejaculation/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0014_retrogradeejaculation/</guid>
      <description>什麼是逆行性射精？ 吃了攝護腺肥大藥物後，有射精的感覺卻沒有精液射出，這個情形叫做「逆行性射精」。
為什麼會這樣呢？這在泌尿科門診是相當常見的疑問。
正常的射精過程，膀胱頸會收縮緊閉，讓精液順利沿著尿道排出。
然而，攝護腺肥大藥物會使膀胱頸放鬆以利排尿，導致在射精時膀胱頸沒有緊閉，於是精液流入膀胱，才使得患者有射精的感覺卻沒有精液射出。而流入膀胱的精液，在下一次排尿時就會排出體外。
需要強調的是，生殖器官包括睪丸及輸精管的健康是完全不受影響的喔！毋須擔心！
那該怎麼辦？ 剛開始服用攝護腺肥大藥物的患者如果遇到逆行性射精常會十分擔憂。
因為不影響生殖器官的健康，建議可以於下次回診時請醫師調整用藥。
如果有生育的需求，也可以先自行停止服藥，射精的狀況漸漸就會恢復正常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌的危險因子與飲食禁忌</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</guid>
      <description>近來新聞報導，英國國王查爾斯三世（King Charles III）將接受攝護腺肥大手術。 許多患者擔心攝護腺肥大是否會引起攝護腺癌。
其實毋需擔心，攝護腺癌的風險並不會因為攝護腺肥大而上升。 以下為常見之攝護腺癌危險因子：
攝護腺癌危險因子 1.父親或兄弟有攝護腺癌病史 患者的父親/兄弟診斷攝護腺癌時的年紀越輕，患者本身的風險越高 越多家人罹患攝護腺癌，患者本身的風險越高 罹患攝護腺癌的家人親等越高，患者本身的風險越高 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是否需要手術治療呢？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</guid>
      <description>疝氣應該怎麼治療？ 腹股溝疝氣是腹膜的突出變形，唯一有效的治療方式為外科手術修補，無法藉由藥物治療恢復形狀。這就像汽車鈑金凹陷一樣，沒有辦法藉由更換機油修復。更重要的是，手術治療能預防腸內器官膨出後發生沾黏而無法推回腹腔，演變成嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣需要較複雜的手術才能處理，甚至可能需要切除部分腸道。
然而，如果患者不適合接受手術時，可考慮保守觀察。保守觀察時，需注意疝氣囊是否逐漸變大，也需注意是否併發嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。
以病患為中心 在進行任何治療前，需要先了解每位病患的基本狀況以及希望達到的治療目標。其實疾病的治療與處置皆應當如此，吳醫師會秉持「以病患為中心」的原則與患者詳細討論，以期能以最適當的方式替患者解決問題。
在問診的過程中，吳醫師會試著了解患者的
年齡：如果年事已高，可考慮保守觀察 慢性病與心肺功能：是否長期咳嗽或長期便秘、評估麻醉前後的風險 生活模式：是否需要走大量樓梯、是否需要農作或勞動等等 工作性質：靜坐性質居多或需頻繁搬運重物 工作環境：是否悶熱而不太可能使用疝氣帶 原本的活動能力 希望達到的治療目標 實際案例 以下是一些實際案例，大家看了可以更了解：</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是什麼？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</guid>
      <description>「疝氣」是什麼？ 疝氣的意思就是器官不在它正常的位置。比如腸子原本應該在腹腔內，疝氣發生時代表腸子移位到了腹股溝（或稱鼠蹊部、台語稱「該邊」）或其他地方。而發生在腹股溝的疝氣自然就稱為腹股溝疝氣。
腹股溝疝氣會有什麼症狀？ 腹股溝疝氣其實相當常見，患者會發現自己腹股溝處有程度不等的突出，有些人輕微，有些人會有很明顯的膨出。有些人會明顯疼痛或痠痠脹脹的感覺，有些人則沒有什麼感覺。這些症狀可能在短短一兩週內從沒有發展到令人困擾，也有可能其實已經發生許久，只是意外被照顧者或是相關醫療人員發現。
無論程度嚴重與否，患者往往是站立時才出現上述不舒服的狀況，甚至在活動之後可能會更不舒服。而如果躺下休息，隨著腸子縮回腹腔內，膨出與疼痛可能很快就消失了。
腹股溝疝氣是很嚴重的疾病嗎？ 通常不嚴重。但需要注意是否出現下列症狀：
腹股溝的疼痛在短時間惡化且持續 腹股溝疝氣處發紅發紫 食慾不振、噁心嘔吐 如果發生這些症狀，代表疾病可能進展至嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣，也就是腸子在腹股溝疝氣的位置卡死了。此時須儘速就醫。</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
