<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泌尿道結石 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</title>
    <link>https://wu.clinic/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E9%81%93%E7%B5%90%E7%9F%B3/</link>
    <description>Recent content in 泌尿道結石 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wu.clinic/tags/%E6%B3%8C%E5%B0%BF%E9%81%93%E7%B5%90%E7%9F%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>連假出遊，怎麼照顧自己的泌尿系統？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0017_traveltips_uropatients/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0017_traveltips_uropatients/</guid>
      <description>1.避免長途開車而沒有休息沒有喝水 如果長時間沒有喝水，加上天氣熱，最怕臨時發生泌尿道感染或是結石疼痛發作。
此外，如果長時間缺乏活動，血液循環不佳，可能導致夜尿情形惡化。
膀胱過動症的親朋好友，建議避免一次大量飲水，應少量多次補充水分，並考量自身情形設定下一個停靠站。高速公路有時錯過休息站，下一個得再開數十公里，若急著想解尿忍不住，十分痛苦！
2.避免憋尿 憋尿可能造成細菌在泌尿道大量孳生而引起泌尿道感染。
此外，若是原本排尿就不是很順的患者，如果憋尿憋到膀胱太脹，可能導致膀胱收縮力變差，急性尿滯留的風險上升。
3.每日服用的藥物記得帶齊 長期服藥控制的攝護腺肥大、膀胱過動症患者別忘記吃藥了。
旅途中也應該多帶幾顆藥備著。有時在不同縣市，即使幸運遇到有營業的醫療院所，也不一定有平常習慣服用的藥物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡是什麼？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0013_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0013_cystoscopy/</guid>
      <description>膀胱鏡是什麼？ 如同其他器官的內視鏡，胃鏡檢查胃及小腸，大腸鏡檢查直腸與結腸，膀胱鏡則負責檢查尿道以及膀胱。
醫師會將膀胱鏡經由尿道置入膀胱，接著注入微溫的生理食鹽水讓膀胱黏膜能夠清晰可見，進行完整的檢查。
軟式與硬式膀胱鏡的差別？ 膀胱鏡可分為傳統硬式膀胱鏡以及新型軟式膀胱鏡。
硬式膀胱鏡：使用局部麻醉藥減輕尿道疼痛感，不過如果檢查的角度較大，患者還是會有不舒服的感覺，尤其男性患者的尿道較長角度較大，容易覺得疼痛。
軟式膀胱鏡：使用局部麻醉軟膏減輕尿道不適感，在大部分的情況至多只有輕微的不適感。最重要的是，軟式膀胱鏡的鏡頭可彎曲，檢查詳細較不易遺漏病灶。
什麼情況醫師會安排膀胱鏡檢查？ 了解「血尿」的原因：確認是否有膀胱腫瘤、結石、攝護腺肥大、或是腎臟流下來的血。有些膀胱腫瘤在超音波或斷層掃描下不明顯，需藉由膀胱鏡才能診斷。必要時，醫師會將膀胱黏膜切片進一步化驗。 了解「排尿障礙」的原因：尿道狹窄？攝護腺肥大？膀胱纖維化？尿道或膀胱憩室？ 了解「難治性膀胱過動症」的原因：膀胱腫瘤？結石？ 泌尿上皮惡性腫瘤術後追蹤 超音波發現可疑病灶，進一步使用膀胱鏡確認 拔除輸尿管支架 做膀胱鏡有什麼風險？做完膀胱鏡的注意事項？ 少數的患者可能會有泌尿道感染的狀況，一般都非常輕微 剛做完膀胱鏡可能會有輕微的尿道不適以及淡粉紅色的血尿，通常兩三泡尿過後即可改善 多喝水可幫助減緩這些不適 如果有發燒或是血尿不止的情形，建議回急診接受評估與治療 結論：膀胱鏡是泌尿科醫師重要的工具，常常能幫助患者找到生病的原因喔。 上一篇文章：泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</description>
    </item>
    <item>
      <title>泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0012_flexiblesheath/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0012_flexiblesheath/</guid>
      <description>上週，輸尿管鏡器械的廠商邀請吳醫師試用新的手術工具：「可彎可曲的輸尿管鏡鞘」
吳醫師覺得這是一個重要的新工具
輸尿管鏡的發展 先向大家簡單介紹輸尿管結石治療的發展史
輸尿管的結石的治療，從古早時代的傳統畫刀手術，在1980年代漸漸進步成沒有傷口的輸尿管內視鏡。
一開始的輸尿管鏡很粗、不好操作，經過數年的發展才慢慢變細到能應用在大部分的患者
最近幾年，軟式輸尿管鏡的出現，將高位輸尿管結石清除得更乾淨。
此外，因為鏡頭能夠轉彎，軟式輸尿管鏡也能處理腎臟內結石。
而可彎可曲的輸尿管鏡鞘的出現，讓軟式輸尿管鏡能將腎臟內結石清除得更乾淨。
為什麼呢？</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
