<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blog on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</title>
    <link>https://bawonlon.github.io/blog/</link>
    <description>Recent content in blog on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Tue, 29 Oct 2019 13:49:23 +0600</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bawonlon.github.io/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>沒有勃起功能障礙，也能吃藥試試看嗎？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0033_recreational_pde5i/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0033_recreational_pde5i/</guid>
      <description>最近幾年，有許多文獻報告發現，越來越多的年輕患者即使沒有明顯的勃起功能障礙，也會嘗試使用勃起輔助用藥。常見原因可能有幾個：
好奇用藥後的效果，是否很神奇!? 擔心床上表現不夠好 希望好上加好 然而，這些研究發現，大多數患者都不是經由正常管道取得這些藥物。對藥物相關需具備的認識相對不足、不正確。
忽視藥物的副作用及禁忌症可能帶來危險 研究發現，有超過一半的患者並不了解藥物的禁忌症。
也就是說，因為沒有醫師把關與衛教，在有禁忌症的同時服用了勃起輔助用藥，患者可能面臨嚴重的後果。
常見禁忌症如下：
同時服用血管擴張劑 同時服用酒精 本身有心血管疾病或心律不整 本身的血壓就不高 容易頭痛的體質 知道如何正確服用藥物也很重要 服藥的時間點 是否需要空腹 藥物效果能持續多久 如果對這些藥物沒有足夠的認識，就可能沒辦法得到足夠的效果，或出現副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺肥大最新微創治療：水蒸氣消融手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0032_water_vapor_bph_01/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0032_water_vapor_bph_01/</guid>
      <description>先說結論 與傳統手術治療最大的差別，在於
保護勃起功能與射精功能
治療所需時間大幅縮短，約30分鐘
可不需插管麻醉，甚至可局部麻醉進行
術後不需住院
哪些攝護腺肥大的患者適合水蒸氣消融手術呢？ 擔心傳統手術造成的勃起功能障礙與射精障礙
服藥效果差強人意，卻又害怕手術
服藥效果還行，但希望可以不需長期服藥，卻又害怕手術</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺肥大最新微創治療：水蒸氣消融手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0032_water_vapor_bph_01p/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0032_water_vapor_bph_01p/</guid>
      <description>先說結論 與傳統手術治療最大的差別，在於
保護勃起功能與射精功能
治療所需時間大幅縮短，約30分鐘
可不需插管麻醉，甚至可局部麻醉進行
術後不需住院
哪些攝護腺肥大的患者適合水蒸氣消融手術呢？ 擔心傳統手術造成的勃起功能障礙與射精障礙
服藥效果差強人意，卻又害怕手術
服藥效果還行，但希望可以不需長期服藥，卻又害怕手術</description>
    </item>
    <item>
      <title>「蜂王乳」對攝護腺肥大，有幫助嗎？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0031_royaljelly_prostate/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0031_royaljelly_prostate/</guid>
      <description>在泌尿科的門診，時不時會有患者詢問：
「醫生醫生，我最近有吃那個『什麼什麼』，症狀好像有比較好！」
最新一個被拿出來問的，就是「蜂王乳（Royal Jelly）」，
有位患者伯伯覺得吃了一陣子蜂王乳之後，攝護腺大的症狀似乎有改善！
我只好來查查資料啦！
蜂王乳是什麼？ 資料來自「農業知識入口網」（首頁/養生保健/蜂王漿）
蜂王漿又稱蜂王乳，為乳白色或淡黃色，半透明微黏稠的漿狀物。
蜂王乳主要供為蜂王的食物，而蜂王的壽命比一般工蜂長達十倍以上，</description>
    </item>
    <item>
      <title>吃柚子又服藥，會不會怎麼樣？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</guid>
      <description>「醫生，我很愛吃柚子，這樣吃藥會不會有影響？」 每年中秋過節時，總有患者問我這個問題！
答案是會的喔！
柚子和葡萄柚有類似的成份，
都會影響在腸胃道與肝臟裡的代謝酵素，進而改變藥物的代謝。因此有許多藥物需要避免同時服用。
然而大部分的研究都是針對葡萄柚，柚子造成的影響只能說實際上並不清楚，只能儘量小心囉！
最常見的影響是：
吃柚子又吃這些藥物，會增加藥物毒性，副作用可能會增加！
泌尿科常見用藥，有哪些藥物要避免與柚子同時服用呢？ 目前文獻中已經做過比較詳細研究的，是勃起輔助用藥，包括：</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何預防陰莖骨折！？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0029_penile_fracture/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0029_penile_fracture/</guid>
      <description>什麼是陰莖骨折？ 陰莖能夠勃起是因為海綿體充飽了血，
充飽血液的海綿體外面有一層厚實的組織，叫做「白膜」。
堅固的白膜加上充沛的血液，使你的陰莖堅挺硬拔。
陰莖骨折就是這層「白膜」裂開了
怎麼知道是不是陰莖骨折？ 通常發生在比較激烈的性行為或自慰時
突然有一聲「啪」
緊接著明顯的疼痛、勃起消退
陰莖表面瘀青，看起來像茄子</description>
    </item>
    <item>
      <title>為什麼你該擔心這一波Ｍ痘？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0028_mpox_2024/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0028_mpox_2024/</guid>
      <description>什麼是Ｍ痘？ Ｍ痘 是一種以皮疹為主要表現的病毒感染。
過去叫猴痘，今年開始正名為M痘。
在皮疹出現之前一至三天可能會有感冒症狀，
像是發燒、全身倦怠、頭痛、肌肉痛、淋巴腺腫大（如腋窩、腹股溝、或頸部）等。
為什麼你該擔心這一波Ｍ痘？ 原因一：致死率上升 過去兩年流行的M痘是「第二型病毒」，致死率約1%</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣合併脂肪組織團塊</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0027_lipoma_herniorrhaphy/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0027_lipoma_herniorrhaphy/</guid>
      <description>腹股溝疝氣合併脂肪瘤：十分常見 疝氣手術時，
約有兩成（甚至有機構統計達七成）的患者在疝氣附近合併有脂肪瘤。
一般來說，外科醫師會同時把脂肪瘤切除。
畢竟如果沒有順便切除的話，
有時術後鼠蹊部仍有腫脹感，病人會覺得疝氣沒處理好。
甚至如果過了一段時間脂肪瘤才又造成不適，患者會以為短時間內疝氣又復發了。
缺點是，手術時間會稍微長一點點。
每次都是良性的脂肪瘤嗎？ 最近有一台疝氣手術，我照往常將脂肪瘤切除。</description>
    </item>
    <item>
      <title>轉移性攝護腺癌，健保給付標準放寬囉！</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0026_nha_criteria/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0026_nha_criteria/</guid>
      <description>好消息!
針對轉移性攝護腺癌（且荷爾蒙療法仍有效的患者），效果極佳的標靶藥物們，
🎉健保給付規定放寬囉🎉
1. 給付期限延長為三年 原本每個病患最多給付24個月
2024/08/01開始，延長至36個月(darolutamide目前仍為24個月，不過預期之後也能跟上)
最近陸陸續續有患者即將滿兩年，真心為他們感到開心!
2. 「脊柱、骨盆骨以外」的骨頭轉移都能列入 原本規定要「中軸骨、骨盆骨以外」的骨頭轉移才能列入計算</description>
    </item>
    <item>
      <title>颱風過後，清理家園的注意事項？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0025_after_typhoon/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0025_after_typhoon/</guid>
      <description>颱風過後到處都是淹水，大家清理家園的時候還是要小心。
以下根據疾管署的資料整理分享給大家。
1️⃣避免穿著拖鞋清理積水
⭐️建議穿雨鞋、長靴、甚至一般包鞋都較好。另外，也要佩戴手套及口罩
⭐️如果接觸到污水或污泥，可能因此感染鉤端螺旋體病、類鼻疽、破傷風等傳染病
⭐️避免被生鏽器物（如鐵釘、鐵片等）刺傷或割傷。清理完成後應以肥皂洗手並檢查是否有傷口。
⭐️年長者、糖尿病、腎臟病、癌症患者，可以的話就避免幫忙。萬一不小心感染，可能引發嚴重細菌感染甚至敗血症。
⭐️以上病菌的潛伏期長達四週內甚至幾個月，這段時間如有發燒、頭痛、肌肉痛、腹痛、腹瀉、黃疸、倦怠等症狀，應儘速就醫。
2️⃣注意飲食衛生，預防腸道傳染病
⭐️豪雨可能導致飲用水受到汙染</description>
    </item>
    <item>
      <title>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0024_typhoon_suggestion/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0024_typhoon_suggestion/</guid>
      <description>颱風假，泌尿科的患者們該怎麼辦呢？
以下建議讓大家參考，如果能聯絡到自己的主治醫師或醫療院所，則以他們的建議為主哦！
颱風假當天已安排住院或手術 ⛈️以長庚醫院來說，全麻手術及辦理住院通常照常。
⛈️門診手術通常亦照常進行。
泌尿急症 ⛈️無法解尿👉急診
⛈️嚴重腰痛懷疑結石👉急診
⛈️嚴重陰囊疼痛👉急診或鄰近診所
⛈️包皮退下之後推不回去👉急診或鄰近診所</description>
    </item>
    <item>
      <title>孕婦常見的腎臟積水</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0023_pregnancy_hydronephrosis/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0023_pregnancy_hydronephrosis/</guid>
      <description>根據統計，高達九成的孕婦有程度不等的腎臟積水，其中大多沒有任何不適。
可能出現的症狀包括腰痛、背痛、腹痛、噁心想吐、排尿疼痛、頻尿、血尿等等。
一般來說，孕婦的右側腎臟較容易發生腎積水。
哪些孕婦容易發生腎臟積水呢？ 初產婦較經產婦更容易發生腎臟積水 通常在第二孕期開始發生 發生的原因？ 輸尿管被龐大的子宮以及骨盆壓迫 懷孕時身體分泌的尿量較未懷孕時增加 發生尿路結石的機會也比未懷孕時要高，而結石進一步造成腎積水 需要做哪些評估呢？ 一般來說，孕婦的腎臟積水最早可能在懷孕第六週就開始出現。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺肥大-飲食指導原則</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0022_bph_diet/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0022_bph_diet/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
如果您因為攝護腺肥大而困擾，不妨在飲食上也做出一些改變。
三原則：控制體重、蔬菜水果不能少、多運動 理想的體重、足夠的蔬菜水果攝取、以及足夠的運動是最重要的三大原則。
這三大原則可以降低胰島素的分泌、降低體內的氧化壓力、也降低荷爾蒙促進攝護腺發展的影響。
如果能夠把握這三大原則，不只有健康的攝護腺，也會有健康的身體。
建議可適度增加的食物/營養素 1.</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何戰勝攝護腺肥大（下）</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0021_bph_lifestyleadvice02/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0021_bph_lifestyleadvice02/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
上一篇文章分享了幾個針對排尿不順的小撇步，這篇文章則針對頻尿、急尿等症狀，提供一些方法供大家參考。
4.認真看待便秘的負面影響 在人體內，排尿系統與排便系統是鄰居，許多研究均顯示這兩個系統會互相影響。
雖然大部分是針對兒童做出來的研究，但仍然有針對成人（18-40歲）以及年長者（65-89歲）的文獻。
研究結果顯示，如果能夠改善便秘的情形，頻尿、急尿、排尿不適感、以及排尿後的殘尿量，都有顯著的進步。
所以，如果泌尿科醫師提醒你要注意便秘的問題，千萬不要覺得奇怪喔！</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何戰勝攝護腺肥大（上）</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0020_bph_lifestyleadvice01/</link>
      <pubDate>Sun, 26 May 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0020_bph_lifestyleadvice01/</guid>
      <description>「醫師，我有攝護腺肥大，該怎麼辦？」 其實攝護腺肥大就像糖尿病、高血壓，
攝護腺肥大也是一種慢性病，除了吃藥控制之外，
生活習慣常常也需要做出一些調整。
如果您因為攝護腺肥大而困擾，不妨看看以下內容是否有適合您的方法，
試著做出改變，也許會有意想不到的改善。
1. 有意識地安排飲水的時段 攝護腺肥大的患者常常合併有頻尿或夜尿等症狀，
這往往是因為排尿不如以前乾淨，以及膀胱能夠容納的尿量沒有年輕時這麼多了。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡常見問答集</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0019_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0019_cystoscopy/</guid>
      <description>什麼是膀胱鏡？ 膀胱鏡其實類似國人耳熟能詳的胃鏡和大腸鏡。
胃鏡檢查食道、胃、小腸；大腸鏡檢查直腸、大腸、闌尾，
膀胱鏡則檢查尿道以及膀胱。
為什麼要做膀胱鏡？ 膀胱鏡可以輔助診斷尿道以及膀胱相關的疾病，是泌尿科醫師十分重要的工具。
常見需要安排膀胱鏡的情況包括：
反覆血尿或是無痛性血尿：排除可能的泌尿道腫瘤 泌尿道腫瘤術後追蹤：泌尿上皮腫瘤在內視鏡刮除後，復發機率高，需要定期追蹤。 患有排尿障礙，但藥物效果不佳的患者：是否除了攝護腺肥大有其他的問題？尿道狹窄？膀胱頸隆起？膀胱憩室？ 藥物效果不佳之膀胱過動症：是否有膀胱腫瘤或結石等疾病造成症狀持續 結石手術術後，拔除輸尿管支架 懷疑有膀胱與其他器官如腸道、陰道的廔管 做膀胱鏡需要麻醉嗎？ 不需要全身麻醉或半身麻醉。</description>
    </item>
    <item>
      <title>服藥治療攝護腺肥大卻沒改善，怎麼辦？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0018_medication_poorresponse/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0018_medication_poorresponse/</guid>
      <description>在醫學中心的門診，有許多已在其他醫療院所接受過治療，但效果並不顯著的患者。
其中當然包括攝護腺肥大的患者。
「之前的醫院說我攝護腺肥大，開藥給我吃，但吃了症狀都沒改善，醫師請問怎麼辦？」 攝護腺肥大在開始服用藥物治療後，效果並不顯著是十分常見的，
一般來說，醫師會重新詳細問診，並瞭解過去在其他院所接受的相關檢驗與檢查結果，以及曾經服用過的藥物與劑量。
「藥物效果不好」，大概有以下幾種可能的原因： 未規則服用藥物，甚至是未服用藥物 有些患者因為擔心吃藥對身體造成負擔而未按照醫囑服藥，斷斷續續服藥的結果造成效果不佳。
有些患者則是因為藥物造成的輕微副作用而傾向不繼續服用。
針對這些狀況，醫師需要再詳細向患者解釋服用藥物的必要性以及可能遇到的副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>連假出遊，怎麼照顧自己的泌尿系統？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0017_traveltips_uropatients/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0017_traveltips_uropatients/</guid>
      <description>1.避免長途開車而沒有休息沒有喝水 如果長時間沒有喝水，加上天氣熱，最怕臨時發生泌尿道感染或是結石疼痛發作。
此外，如果長時間缺乏活動，血液循環不佳，可能導致夜尿情形惡化。
膀胱過動症的親朋好友，建議避免一次大量飲水，應少量多次補充水分，並考量自身情形設定下一個停靠站。高速公路有時錯過休息站，下一個得再開數十公里，若急著想解尿忍不住，十分痛苦！
2.避免憋尿 憋尿可能造成細菌在泌尿道大量孳生而引起泌尿道感染。
此外，若是原本排尿就不是很順的患者，如果憋尿憋到膀胱太脹，可能導致膀胱收縮力變差，急性尿滯留的風險上升。
3.每日服用的藥物記得帶齊 長期服藥控制的攝護腺肥大、膀胱過動症患者別忘記吃藥了。
旅途中也應該多帶幾顆藥備著。有時在不同縣市，即使幸運遇到有營業的醫療院所，也不一定有平常習慣服用的藥物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>晚期泌尿上皮癌照護新里程碑</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0016_avelumab/</guid>
      <description>什麼是泌尿上皮癌？ 泌尿上皮癌，指的是尿路系統黏膜（腎臟集尿系統、輸尿管、膀胱）長出來的癌症，一般來說最常見的症狀是血尿。
泌尿上皮癌主要治療方式為手術切除。然而，如果診斷時已經侵犯周圍組織或器官、或是已經遠端轉移，通常就沒辦法用手術切除了。
如何治療晚期泌尿上皮癌？ 合併周圍組織或器官侵犯或是遠端轉移的泌尿上皮癌，行之有年的標準治療是化學治療。無論治療反應如何，在接受化學治療療程之後，醫師能夠做的其實有限，只能為患者安排密切的追蹤，查看腫瘤是否變大或是復發。
新里程碑：化學治療後搭配免疫治療，顯著延長存活時間 國際醫學研究發現，在患者接受化學治療後，若接著使用免疫檢查點抑制劑（Avelumab，Bavencio百穩益）持續治療，可顯著延長患者存活時間。
免疫治療有什麼副作用？ 一般來說，相較於化學治療，接受免疫治療時患者大多較為輕鬆，副作用較少。
不過使用時仍需注意胰腺功能、甲狀腺功能、皮膚發癢紅疹、腸胃不適等副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌可能會有哪些症狀？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0015_prostatecancer_symptoms/</guid>
      <description>大部分的攝護腺癌沒有明顯症狀 其實大部分患者在被診斷之前沒有特別的症狀
最常見是因為抽血檢測發現攝護腺抗原指數（PSA）超標，進一步檢查才發現罹患攝護腺癌
其他可能的症狀 排尿不順、排尿速度變慢、甚至排尿疼痛：若攝護腺癌有阻擋尿道的情形，或是患者合併有攝護腺肥大，可能會有這樣的症狀。 頻尿、急尿：若攝護腺癌有侵犯至膀胱，可能會有一些膀胱敏感、過動的症狀。 血尿、血精：若攝護腺癌已侵犯尿道、儲精囊，可能會有這些症狀。 性功能障礙：若攝護腺癌影響至攝護腺周圍的神經，可能影響性功能。 較少見的症狀 以下為較少見的症狀：</description>
    </item>
    <item>
      <title>逆行性射精</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0014_retrogradeejaculation/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0014_retrogradeejaculation/</guid>
      <description>什麼是逆行性射精？ 吃了攝護腺肥大藥物後，有射精的感覺卻沒有精液射出，這個情形叫做「逆行性射精」。
為什麼會這樣呢？這在泌尿科門診是相當常見的疑問。
正常的射精過程，膀胱頸會收縮緊閉，讓精液順利沿著尿道排出。
然而，攝護腺肥大藥物會使膀胱頸放鬆以利排尿，導致在射精時膀胱頸沒有緊閉，於是精液流入膀胱，才使得患者有射精的感覺卻沒有精液射出。而流入膀胱的精液，在下一次排尿時就會排出體外。
需要強調的是，生殖器官包括睪丸及輸精管的健康是完全不受影響的喔！毋須擔心！
那該怎麼辦？ 剛開始服用攝護腺肥大藥物的患者如果遇到逆行性射精常會十分擔憂。
因為不影響生殖器官的健康，建議可以於下次回診時請醫師調整用藥。
如果有生育的需求，也可以先自行停止服藥，射精的狀況漸漸就會恢復正常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</guid>
      <description>膀胱鏡是什麼？ 如同其他器官的內視鏡，胃鏡檢查胃及小腸，大腸鏡檢查直腸與結腸，膀胱鏡則負責檢查尿道以及膀胱。
醫師會將膀胱鏡經由尿道置入膀胱，接著注入微溫的生理食鹽水讓膀胱黏膜能夠清晰可見，進行完整的檢查。
軟式與硬式膀胱鏡的差別？ 膀胱鏡可分為傳統硬式膀胱鏡以及新型軟式膀胱鏡。
硬式膀胱鏡：使用局部麻醉藥減輕尿道疼痛感，不過如果檢查的角度較大，患者還是會有不舒服的感覺，尤其男性患者的尿道較長角度較大，容易覺得疼痛。
軟式膀胱鏡：使用局部麻醉軟膏減輕尿道不適感，在大部分的情況至多只有輕微的不適感。最重要的是，軟式膀胱鏡的鏡頭可彎曲，檢查詳細較不易遺漏病灶。
什麼情況醫師會安排膀胱鏡檢查？ 了解「血尿」的原因：確認是否有膀胱腫瘤、結石、攝護腺肥大、或是腎臟流下來的血。有些膀胱腫瘤在超音波或斷層掃描下不明顯，需藉由膀胱鏡才能診斷。必要時，醫師會將膀胱黏膜切片進一步化驗。 了解「排尿障礙」的原因：尿道狹窄？攝護腺肥大？膀胱纖維化？尿道或膀胱憩室？ 了解「難治性膀胱過動症」的原因：膀胱腫瘤？結石？ 泌尿上皮惡性腫瘤術後追蹤 超音波發現可疑病灶，進一步使用膀胱鏡確認 拔除輸尿管支架 做膀胱鏡有什麼風險？做完膀胱鏡的注意事項？ 少數的患者可能會有泌尿道感染的狀況，一般都非常輕微 剛做完膀胱鏡可能會有輕微的尿道不適以及淡粉紅色的血尿，通常兩三泡尿過後即可改善 多喝水可幫助減緩這些不適 如果有發燒或是血尿不止的情形，建議回急診接受評估與治療 結論：膀胱鏡是泌尿科醫師重要的工具，常常能幫助患者找到生病的原因喔。 上一篇文章：泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</description>
    </item>
    <item>
      <title>泌尿道結石治療最新利器：「可彎可曲輸尿管鏡鞘」</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0012_flexiblesheath/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0012_flexiblesheath/</guid>
      <description>上週，輸尿管鏡器械的廠商邀請吳醫師試用新的手術工具：「可彎可曲的輸尿管鏡鞘」
吳醫師覺得這是一個重要的新工具
輸尿管鏡的發展 先向大家簡單介紹輸尿管結石治療的發展史
輸尿管的結石的治療，從古早時代的傳統畫刀手術，在1980年代漸漸進步成沒有傷口的輸尿管內視鏡。
一開始的輸尿管鏡很粗、不好操作，經過數年的發展才慢慢變細到能應用在大部分的患者
最近幾年，軟式輸尿管鏡的出現，將高位輸尿管結石清除得更乾淨。
此外，因為鏡頭能夠轉彎，軟式輸尿管鏡也能處理腎臟內結石。
而可彎可曲的輸尿管鏡鞘的出現，讓軟式輸尿管鏡能將腎臟內結石清除得更乾淨。
為什麼呢？</description>
    </item>
    <item>
      <title>PSA升高時，醫師會怎麼幫助我？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0011_elevated_psa_survery/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0011_elevated_psa_survery/</guid>
      <description>排除一般常見的泌尿科疾病 首先，泌尿科醫師會綜合患者的年紀、平時服用的藥物、攝護腺的大小等因素初步評估PSA是否升高。
另外，前文「攝護腺特異抗原（PSA）是什麼？」提到PSA升高的可能原因包括近期有射精、剛接受攝護腺肛門指診、剛接受膀胱鏡檢查、長途騎乘自行車等等。醫師也會透過問診排除這些可能。
安排相關檢查 接著，醫師會安排以下檢查確定是否攝護腺急性發炎、泌尿道感染、或是攝護腺肥大等等
肛門指診：查看是否有明顯疼痛（懷疑急性攝護腺炎）、或是有硬塊（懷疑攝護腺癌） 驗血：如果懷疑急性攝護腺發炎，可抽血確認白血球與發炎指數是否升高 若患者的PSA只是輕微升高（一般來說是4至10 ng/mL），醫師可再抽血確認「游離型攝護腺特異抗原（free PSA）」。 PSA與free PSA搭配著一起看，可幫助醫師判斷患者是否應該接受攝護腺切片</description>
    </item>
    <item>
      <title>「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarp/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarp/</guid>
      <description>什麼是攝護腺腫瘤根除手術？ 攝護腺腫瘤根除手術為目前治療攝護腺惡性腫瘤的主要治療選項之一，需要將攝護腺完整切除，再將尿道與膀胱重新縫合接起來。
可能的術後不適與併發症包括傷口疼痛、置放尿管的不適感、尿液滲漏、術後輸血、傷口感染、尿道膀胱結合處狹窄、腸阻塞、腸道損傷等等。
傳統上，攝護腺腫瘤根除手術會經由開腹手術將攝護腺切除，傷口大、手術不易、且恢復速度慢。
然而，近十年來，因為機械手臂手術系統的誕生，攝護腺腫瘤根除手術只需幾個在腹部上的小傷口就能完成，術中完成精細的組織剝離與尿路重建，上述之相關不適與併發症，其實發生機率已經大幅降低，不適的程度也輕微許多，顯著加快術後恢復。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術 一般來說，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術會先進入腹腔，在腹腔中灌入手術氣體，接著再進行攝護腺的切除手術。
然而，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術不一定需要進入腹腔才能將攝護腺切除。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術，顧名思義，在手術時不會進入腹腔，也不會在腹腔內灌入手術氣體。
學理上會有以下優點：</description>
    </item>
    <item>
      <title>「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarppost/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0010_extraperitoneal_rarppost/</guid>
      <description>什麼是攝護腺腫瘤根除手術？ 攝護腺腫瘤根除手術為目前治療攝護腺惡性腫瘤的主要治療選項之一，需要將攝護腺完整切除，再將尿道與膀胱重新縫合接起來。
可能的術後不適與併發症包括傷口疼痛、置放尿管的不適感、尿液滲漏、術後輸血、傷口感染、尿道膀胱結合處狹窄、腸阻塞、腸道損傷等等。
傳統上，攝護腺腫瘤根除手術會經由開腹手術將攝護腺切除，傷口大、手術不易、且恢復速度慢。
然而，近十年來，因為機械手臂手術系統的誕生，攝護腺腫瘤根除手術只需幾個在腹部上的小傷口就能完成，術中完成精細的組織剝離與尿路重建，上述之相關不適與併發症，其實發生機率已經大幅降低，不適的程度也輕微許多，顯著加快術後恢復。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術 一般來說，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術會先進入腹腔，在腹腔中灌入手術氣體，接著再進行攝護腺的切除手術。
然而，機械手臂輔助之攝護腺腫瘤根除手術不一定需要進入腹腔才能將攝護腺切除。
「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術，顧名思義，在手術時不會進入腹腔，也不會在腹腔內灌入手術氣體。
學理上會有以下優點：</description>
    </item>
    <item>
      <title>糖尿病與排尿障礙</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0009_diabetes_bladder_dysfunction/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0009_diabetes_bladder_dysfunction/</guid>
      <description>吳醫師最常在門診被問到的其中一個問題：
「醫師，我最近頻尿的情況變嚴重了，為什麼你問我糖尿病控制得怎麼樣呢？這兩個病有什麼關係呢？」
糖尿病的相關併發症 在台灣，有超過兩百萬人口患有糖尿病，是個大家耳熟能詳的慢性病。
常見的糖尿病併發症包括視網膜病變、神經病變、與腎臟病變。這些併發症其實民眾也多有耳聞。
然而，糖尿病也會造成泌尿道的相關併發症，盛行率甚至比上述常聽見的病變還要高，有超過一半的糖尿病患者都合併程度不一的泌尿道併發症。
糖尿病的時間越長、或是平時血糖控制越差，泌尿道相關的症狀就越嚴重。
糖尿病會造成哪些排尿障礙？ 糖尿病可能間接促使攝護腺更加肥大，不利解尿 胰島素抗性可能使得攝護腺平滑肌收縮，不利解尿 高血糖本身也可能使得攝護腺平滑肌收縮，不利解尿 糖尿病讓膀胱粘膜與神經受損，使得膀胱肌肉控制變差，容易頻尿、急尿、夜尿 以上狀況可能合併殘尿增加、泌尿道感染 如何治療？ 最重要的治療：認真控制糖尿病，包括減重、運動、飲食調整、血糖控制。尋求新陳代謝科醫師專業幫助 針對膀胱敏感症狀：膀胱訓練、凱格爾運動、減少刺激飲食、藥物治療 幫助解尿：藥物治療 必要時使用間歇性導尿或留置導尿 結語：認真控制糖尿病，能夠防止泌尿道併發症發生，也能減緩泌尿道症狀令人困擾的程度。糖尿病病友們又多了一個控制血糖的動力了！ 延伸閱讀：膀胱過動症，藥物效果不佳怎麼辦？</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌的危險因子</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0008_prostatecancer_riskfactors/</guid>
      <description>近來新聞報導，英國國王查爾斯三世（King Charles III）將接受攝護腺肥大手術。 許多患者擔心攝護腺肥大是否會引起攝護腺癌。
其實毋需擔心，攝護腺癌的風險並不會因為攝護腺肥大而上升。 以下為常見之攝護腺癌危險因子：
攝護腺癌危險因子 1.父親或兄弟有攝護腺癌病史 患者的父親/兄弟診斷攝護腺癌時的年紀越輕，患者本身的風險越高 越多家人罹患攝護腺癌，患者本身的風險越高 罹患攝護腺癌的家人親等越高，患者本身的風險越高 2.</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺特異抗原（PSA）是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0007_psa_introduction/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0007_psa_introduction/</guid>
      <description>PSA是什麼？ PSA是泌尿科醫師最常開立的檢驗項目之一。
它是一種攝護腺分泌的蛋白質，能夠在血液、精液中偵測到。不管是正常的攝護腺細胞或是攝護腺癌細胞都會分泌。
PSA如果升高代表的意義？ 可能有以下疾病： 攝護腺癌 攝護腺肥大 攝護腺急性發炎 泌尿道感染 也可能是以下這些狀況： 近期有射精 剛接受攝護腺肛門指診 剛接受膀胱鏡檢查 長途騎乘自行車 也因此，若近期有射精、劇烈自行車運動、接受肛門指診或膀胱鏡檢查等等，建議要相隔一至兩週再抽血才會準確</description>
    </item>
    <item>
      <title>攝護腺癌新藥Olaparib納入健保給付！</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0006_olaparib/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 00:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0006_olaparib/</guid>
      <description>轉移性攝護腺癌的治療 針對轉移性攝護腺癌，常使用的藥物治療包括荷爾蒙治療、化學治療、以及新型荷爾蒙療法。然而，這些治療在使用一段時間之後，攝護腺癌可能又漸漸控制不住。
PARP抑制劑 針對控制不住的轉移性攝護腺癌，PARP抑制劑是泌尿科醫師的新武器！ PARP抑制劑能夠干擾細胞進行DNA的修復，造成DNA的損壞，最終導致細胞死亡
正常的人體細胞，即使被PARP抑制劑干擾了DNA的修復，還有其他備援的DNA修復方式使細胞維持正常功能。 相反地，研究發現，去勢療法無效的轉移性攝護腺癌癌細胞的備援DNA修復方式似乎本來就常見故障（比如常見的BRCA1/2抑癌基因的突變）。使用PARP抑制劑後，進一步干擾了癌細胞DNA的修復，最後導致癌細胞會走向死亡。
西方國家第三期臨床試驗 一、PARP抑制劑單獨使用：
轉移性攝護腺癌 已使用荷爾蒙治療，但持續惡化（去勢療法無效） 不限制是否曾使用化學治療 曾經使用新荷爾蒙藥物治療 只納入DNA修復能力突變的患者 結果：使用過新荷爾蒙藥物治療後復發的患者，如果基因檢測發現BRCA1, BRCA2, 或ATM基因有突變，使用PARP抑制劑能延長存活時間 二、PARP抑制劑與新型荷爾蒙療法併用：</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣的手術治療</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0005_f_inguinal_hernia_surgery/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0005_f_inguinal_hernia_surgery/</guid>
      <description>目前醫學上常見的疝氣修補手術有三種 傳統疝氣修補手術：在腹股溝處劃開4到5公分的傷口，將疝氣囊剝離，再將人工網膜縫合固定
腹腔鏡疝氣修補手術：吳醫師施行的是單孔腹腔鏡疝氣手術，在肚臍下方劃開1.5公分的傷口，所有腹腔鏡器械將從這個傷口進出。整個過程均在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
達文西機器手臂疝氣修補手術：更進階的腹腔鏡疝氣手術，經由三個小傷口讓機械手臂在人體內運作。透過3D的腹腔鏡影像搭配機械手臂的精密操作，看得更清楚、讓組織剝離更加細緻，能進行複雜的疝氣修補。整個過程亦在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
腹腔鏡手術的優點 1.大幅減少疼痛 傳統手術傷口約4到5公分，而吳醫師施行的單孔腹腔鏡手術只有一個約1.5公分的傷口，大幅減少術後疼痛，大部分患者在手術當晚就能正常活動。此外，術後的慢性疼痛也是大幅減少。
2.可同時處理雙側 同一個傷口，可以在同一次手術，同時處理左右兩側的疝氣。相反地，若需傳統手術處理雙側疝氣，雙側腹股溝都得承受術後的疼痛。部分患者原本只發現單側患有腹股溝疝氣，卻在術中發現對側其實也有，此時一併處理可免掉下一次疝氣發作之苦。
3.修補復發型疝氣 患者的腹股溝疝氣在前次的傳統疝氣修補手術後，如果疝氣復發了可能需要再一次手術治療。假如從同樣的傷口進行手術，組織容易沾黏、不健康，疝氣的修補也就變得困雃。腹腔鏡手術可以從另一個角度將腹股溝疝氣好好處理，增加成功的機會。</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣的手術治療</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0005_inguinal_hernia_surgery/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0005_inguinal_hernia_surgery/</guid>
      <description>前情提要： 「腹股溝疝氣是什麼？」
「腹股溝疝氣是否需要手術治療呢？」
目前醫學上常見的疝氣修補手術有三種 傳統疝氣修補手術：在腹股溝處劃開4到5公分的傷口，將疝氣囊剝離，再將人工網膜縫合固定
腹腔鏡疝氣修補手術：吳醫師施行的是單孔腹腔鏡疝氣手術，在肚臍下方劃開1.5公分的傷口，所有腹腔鏡器械將從這個傷口進出。整個過程均在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
達文西機器手臂疝氣修補手術：更進階的腹腔鏡疝氣手術，經由三個小傷口讓機械手臂在人體內運作。透過3D的腹腔鏡影像搭配機械手臂的精密操作，看得更清楚、讓組織剝離更加細緻，能進行複雜的疝氣修補。整個過程亦在腹膜之外進行，不會影響腹腔內器官。
腹腔鏡手術的優點 1.大幅減少疼痛 傳統手術傷口約4到5公分，而吳醫師施行的單孔腹腔鏡手術只有一個約1.5公分的傷口，大幅減少術後疼痛，大部分患者在手術當晚就能正常活動。此外，術後的慢性疼痛也是大幅減少。</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是否需要手術治療呢？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0004_inguinal_hernia_discussion/</guid>
      <description>疝氣應該怎麼治療？ 腹股溝疝氣是腹膜的突出變形，唯一有效的治療方式為外科手術修補，無法藉由藥物治療恢復形狀。這就像汽車鈑金凹陷一樣，沒有辦法藉由更換機油修復。更重要的是，手術治療能預防腸內器官膨出後發生沾黏而無法推回腹腔，演變成嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣需要較複雜的手術才能處理，甚至可能需要切除部分腸道。
然而，如果患者不適合接受手術時，可考慮保守觀察。保守觀察時，需注意疝氣囊是否逐漸變大，也需注意是否併發嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣。
以病患為中心 在進行任何治療前，需要先了解每位病患的基本狀況以及希望達到的治療目標。其實疾病的治療與處置皆應當如此，吳醫師會秉持「以病患為中心」的原則與患者詳細討論，以期能以最適當的方式替患者解決問題。
在問診的過程中，吳醫師會試著了解患者的
年齡：如果年事已高，可考慮保守觀察 慢性病與心肺功能：是否長期咳嗽或長期便秘、評估麻醉前後的風險 生活模式：是否需要走大量樓梯、是否需要農作或勞動等等 工作性質：靜坐性質居多或需頻繁搬運重物 工作環境：是否悶熱而不太可能使用疝氣帶 原本的活動能力 希望達到的治療目標 實際案例 以下是一些實際案例，大家看了可以更了解：</description>
    </item>
    <item>
      <title>腹股溝疝氣是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 23:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0003_inguinal_hernia_introduction/</guid>
      <description>「疝氣」是什麼？ 疝氣的意思就是器官不在它正常的位置。比如腸子原本應該在腹腔內，疝氣發生時代表腸子移位到了腹股溝（或稱鼠蹊部、台語稱「該邊」）或其他地方。而發生在腹股溝的疝氣自然就稱為腹股溝疝氣。
腹股溝疝氣會有什麼症狀？ 腹股溝疝氣其實相當常見，患者會發現自己腹股溝處有程度不等的突出，有些人輕微，有些人會有很明顯的膨出。有些人會明顯疼痛或痠痠脹脹的感覺，有些人則沒有什麼感覺。這些症狀可能在短短一兩週內從沒有發展到令人困擾，也有可能其實已經發生許久，只是意外被照顧者或是相關醫療人員發現。
無論程度嚴重與否，患者往往是站立時才出現上述不舒服的狀況，甚至在活動之後可能會更不舒服。而如果躺下休息，隨著腸子縮回腹腔內，膨出與疼痛可能很快就消失了。
腹股溝疝氣是很嚴重的疾病嗎？ 通常不嚴重。但需要注意是否出現下列症狀：
腹股溝的疼痛在短時間惡化且持續 腹股溝疝氣處發紅發紫 食慾不振、噁心嘔吐 如果發生這些症狀，代表疾病可能進展至嵌頓性疝氣或是絞勒性疝氣，也就是腸子在腹股溝疝氣的位置卡死了。此時須儘速就醫。</description>
    </item>
    <item>
      <title>達文西機械手臂，泌尿器官全切除</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 23:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0002_robotic_assisted_complete_urinary_tract_exenteration/</guid>
      <description>泌尿器官全切除是什麼？ 泌尿器官全切除代表的就是「雙側腎臟與輸尿管併膀胱全切除手術」。顧名思義，這是一台將患者雙側腎臟、雙側輸尿管、以及膀胱都切除的手術，堪稱泌尿科的最大手術。
什麼樣的患者需要接受這樣的手術呢？ 在台灣，慢性腎臟病患者以及洗腎患者均多，而這樣的患者較一般民眾有較高的風險罹患多發性泌尿上皮腫瘤。患者長期洗腎後，泌尿道器官不僅功能喪失，也有潛在癌變的風險。因此，需要接受這樣手術的患者大致是以下兩種情形：　患者同時罹患膀胱以及雙側腎臟或輸尿管腫瘤，且無法以器官保留的方式治療 長期洗腎患者罹患膀胱、腎臟、或輸尿管腫瘤，而影像學檢查(如電腦斷層或是磁振造影)有其他懷疑也是腫瘤的病灶。經醫師與患者討論後決定將泌尿道器官均切除，永絕後患。 手術的風險？ 這樣的手術因為涵蓋範圍大，傳統上需要將腹腔整個打開才能進行。而洗腎患者往往因長期洗腎而身體虛弱、免疫力較差、心血管功能不佳等等因素，術後恢復期較容易出現感染、血循不穩定、腸阻塞、電解質不平衡、肺水腫等問題。
達文西機械手臂的角色？ 在達文西機械手臂的輔助之下，這樣的手術可以經由幾個小洞以及一個約四到五公分的傷口(用來取出檢體)來完成，同時能較細緻地剝離組織，減少術中出血，加速患者術後恢復。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱過動症，藥物效果不佳怎麼辦？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0001_refractory_oab/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 17:07:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0001_refractory_oab/</guid>
      <description>膀胱過動症的症狀包括頻尿、急尿、夜尿、甚至是急尿性尿失禁。
在醫學中心的門診，常常有其他院所初步治療過後但效果卻不甚明顯的患者。
難道要直接建議患者接受進一步侵入性的檢查或治療嗎?
我們可以試著重新替患者梳理治療過程，找出可能的治療方式。
1. 確認行為治療的執行程度： 生活習慣是否有試著調整? 是否了解如何進行膀胱訓練與骨盆底肌肉運動? 2. 是否尚未排除其他應治療的疾病? 常見疾病如下： 泌尿道感染、結石、或腫瘤 女性更年期合併萎縮性陰道炎 骨盆腔器官脫垂 糖尿病相關的多尿症 3.</description>
    </item>
    <item>
      <title>您好，我是吳彥廷醫師</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0000_introduction/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 05:12:26 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0000_introduction/</guid>
      <description>現職 高雄長庚紀念醫院
高雄市立鳳山醫院
學經歷與專業證照 中國醫藥大學醫學系
外科專科醫師 / 泌尿科專科醫師
達文西機械手臂泌尿道手術認證醫師
TAASM低能量震波治療專業認證</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0000_pcaarticles/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0000_pcaarticles/</guid>
      <description>延伸閱讀
攝護腺特異抗原（PSA）是什麼？
PSA升高時，醫師會怎麼幫助我？
攝護腺癌的危險因子
攝護腺癌可能會有哪些症狀？ 「腹腔外」達文西攝護腺腫瘤根除手術
攝護腺癌新藥Olaparib納入健保給付！</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
