<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>排尿障礙 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</title>
    <link>https://bawonlon.github.io/categories/%E6%8E%92%E5%B0%BF%E9%9A%9C%E7%A4%99/</link>
    <description>Recent content in 排尿障礙 on 泌尿科 | 吳彥廷醫師</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://bawonlon.github.io/categories/%E6%8E%92%E5%B0%BF%E9%9A%9C%E7%A4%99/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>連假出遊，怎麼照顧自己的泌尿系統？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0017_traveltips_uropatients/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0017_traveltips_uropatients/</guid>
      <description>1.避免長途開車而沒有休息沒有喝水 如果長時間沒有喝水，加上天氣熱，最怕臨時發生泌尿道感染或是結石疼痛發作。
此外，如果長時間缺乏活動，血液循環不佳，可能導致夜尿情形惡化。
膀胱過動症的親朋好友，建議避免一次大量飲水，應少量多次補充水分，並考量自身情形設定下一個停靠站。高速公路有時錯過休息站，下一個得再開數十公里，若急著想解尿忍不住，十分痛苦！
2.避免憋尿 憋尿可能造成細菌在泌尿道大量孳生而引起泌尿道感染。
此外，若是原本排尿就不是很順的患者，如果憋尿憋到膀胱太脹，可能導致膀胱收縮力變差，急性尿滯留的風險上升。
3.每日服用的藥物記得帶齊 長期服藥控制的攝護腺肥大、膀胱過動症患者別忘記吃藥了。
旅途中也應該多帶幾顆藥備著。有時在不同縣市，即使幸運遇到有營業的醫療院所，也不一定有平常習慣服用的藥物。</description>
    </item>
    <item>
      <title>逆行性射精</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0014_retrogradeejaculation/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0014_retrogradeejaculation/</guid>
      <description>什麼是逆行性射精？ 吃了攝護腺肥大藥物後，有射精的感覺卻沒有精液射出，這個情形叫做「逆行性射精」。
為什麼會這樣呢？這在泌尿科門診是相當常見的疑問。
正常的射精過程，膀胱頸會收縮緊閉，讓精液順利沿著尿道排出。
然而，攝護腺肥大藥物會使膀胱頸放鬆以利排尿，導致在射精時膀胱頸沒有緊閉，於是精液流入膀胱，才使得患者有射精的感覺卻沒有精液射出。而流入膀胱的精液，在下一次排尿時就會排出體外。
需要強調的是，生殖器官包括睪丸及輸精管的健康是完全不受影響的喔！毋須擔心！
那該怎麼辦？ 剛開始服用攝護腺肥大藥物的患者如果遇到逆行性射精常會十分擔憂。
因為不影響生殖器官的健康，建議可以於下次回診時請醫師調整用藥。
如果有生育的需求，也可以先自行停止服藥，射精的狀況漸漸就會恢復正常。</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱鏡是什麼？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0013_cystoscopy/</guid>
      <description>膀胱鏡是什麼？ 如同其他器官的內視鏡，胃鏡檢查胃及小腸，大腸鏡檢查直腸與結腸，膀胱鏡則負責檢查尿道以及膀胱。
醫師會將膀胱鏡經由尿道置入膀胱，接著注入微溫的生理食鹽水讓膀胱黏膜能夠清晰可見，進行完整的檢查。
軟式與硬式膀胱鏡的差別？ 膀胱鏡可分為傳統硬式膀胱鏡以及新型軟式膀胱鏡。
硬式膀胱鏡：使用局部麻醉藥減輕尿道疼痛感，不過如果檢查的角度較大，患者還是會有不舒服的感覺，尤其男性患者的尿道較長角度較大，容易覺得疼痛。
軟式膀胱鏡：使用局部麻醉軟膏減輕尿道不適感，在大部分的情況至多只有輕微的不適感。最重要的是，軟式膀胱鏡的鏡頭可彎曲，檢查詳細較不易遺漏病灶。
什麼情況醫師會安排膀胱鏡檢查？ 了解「血尿」的原因：確認是否有膀胱腫瘤、結石、攝護腺肥大、或是腎臟流下來的血。有些膀胱腫瘤在超音波或斷層掃描下不明顯，需藉由膀胱鏡才能診斷。必要時，醫師會將膀胱黏膜切片進一步化驗。 了解「排尿障礙」的原因：尿道狹窄？攝護腺肥大？膀胱纖維化？尿道或膀胱憩室？ 了解「難治性膀胱過動症」的原因：膀胱腫瘤？結石？ 泌尿上皮惡性腫瘤術後追蹤 超音波發現可疑病灶，進一步使用膀胱鏡確認 拔除輸尿管支架 做膀胱鏡有什麼風險？做完膀胱鏡的注意事項？ 少數的患者可能會有泌尿道感染的狀況，一般都非常輕微 剛做完膀胱鏡可能會有輕微的尿道不適以及淡粉紅色的血尿，通常兩三泡尿過後即可改善 多喝水可幫助減緩這些不適 如果有發燒或是血尿不止的情形，建議回急診接受評估與治療 結論：膀胱鏡是泌尿科醫師重要的工具，常常能幫助患者找到生病的原因喔。 </description>
    </item>
    <item>
      <title>糖尿病與排尿障礙</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0009_diabetes_bladder_dysfunction/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 01:48:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0009_diabetes_bladder_dysfunction/</guid>
      <description>吳醫師最常在門診被問到的其中一個問題：
「醫師，我最近頻尿的情況變嚴重了，為什麼你問我糖尿病控制得怎麼樣呢？這兩個病有什麼關係呢？」
糖尿病的相關併發症 在台灣，有超過兩百萬人口患有糖尿病，是個大家耳熟能詳的慢性病。
常見的糖尿病併發症包括視網膜病變、神經病變、與腎臟病變。這些併發症其實民眾也多有耳聞。
然而，糖尿病也會造成泌尿道的相關併發症，盛行率甚至比上述常聽見的病變還要高，有超過一半的糖尿病患者都合併程度不一的泌尿道併發症。
糖尿病的時間越長、或是平時血糖控制越差，泌尿道相關的症狀就越嚴重。
糖尿病會造成哪些排尿障礙？ 糖尿病可能間接促使攝護腺更加肥大，不利解尿 胰島素抗性可能使得攝護腺平滑肌收縮，不利解尿 高血糖本身也可能使得攝護腺平滑肌收縮，不利解尿 糖尿病讓膀胱粘膜與神經受損，使得膀胱肌肉控制變差，容易頻尿、急尿、夜尿 以上狀況可能合併殘尿增加、泌尿道感染 如何治療？ 最重要的治療：認真控制糖尿病，包括減重、運動、飲食調整、血糖控制。尋求新陳代謝科醫師專業幫助 針對膀胱敏感症狀：膀胱訓練、凱格爾運動、減少刺激飲食、藥物治療 幫助解尿：藥物治療 必要時使用間歇性導尿或留置導尿 結語：認真控制糖尿病，能夠防止泌尿道併發症發生，也能減緩泌尿道症狀令人困擾的程度。糖尿病病友們又多了一個控制血糖的動力了！ 延伸閱讀：膀胱過動症，藥物效果不佳怎麼辦？</description>
    </item>
    <item>
      <title>膀胱過動症，藥物效果不佳怎麼辦？</title>
      <link>https://bawonlon.github.io/blog/0001_refractory_oab/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 17:07:47 +0800</pubDate>
      <guid>https://bawonlon.github.io/blog/0001_refractory_oab/</guid>
      <description>膀胱過動症的症狀包括頻尿、急尿、夜尿、甚至是急尿性尿失禁。
在醫學中心的門診，常常有其他院所初步治療過後但效果卻不甚明顯的患者。
難道要直接建議患者接受進一步侵入性的檢查或治療嗎?
我們可以試著重新替患者梳理治療過程，找出可能的治療方式。
1. 確認行為治療的執行程度： 生活習慣是否有試著調整? 是否了解如何進行膀胱訓練與骨盆底肌肉運動? 2. 是否尚未排除其他應治療的疾病? 常見疾病如下： 泌尿道感染、結石、或腫瘤 女性更年期合併萎縮性陰道炎 骨盆腔器官脫垂 糖尿病相關的多尿症 3.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
