<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>男性功能與性健康 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</title>
    <link>https://wu.clinic/categories/%E7%94%B7%E6%80%A7%E5%8A%9F%E8%83%BD%E8%88%87%E6%80%A7%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link>
    <description>Recent content in 男性功能與性健康 on 吳彥廷醫師｜高雄泌尿專科．專業診療</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Jan 2026 00:01:00 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://wu.clinic/categories/%E7%94%B7%E6%80%A7%E5%8A%9F%E8%83%BD%E8%88%87%E6%80%A7%E5%81%A5%E5%BA%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>睪固酮與男性性健康</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0048_testosterone_men_health/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0048_testosterone_men_health/</guid>
      <description>當男性出現性慾降低、勃起硬度下降，甚至做到一半軟掉時，
許多人第一個聯想到的，往往就是「睪固酮是不是太低了？」這是泌尿科診間很常遇見的情形。
的確，睪固酮是男性體內最重要的性荷爾蒙之一，不僅影響性功能，也與整體健康狀態息息相關。
然而在臨床上常見的情況是：症狀看起來像睪固酮低下，真正的原因卻未必只有睪固酮本身。
甚至有些人指著診所牆壁上的衛教海報說「這上面的症狀我幾乎都有！」，結果驗起來卻沒有睪固酮低下，而是其他問題。
睪固酮低下可能伴隨多種症狀，其中部分其實與肥胖、代謝症候群、慢性疾病或心理壓力有關，而非單純因睪固酮不足所致。
不過，一般而言，與「性」相關的表現，確實比其他症狀更容易與睪固酮濃度偏低有關。
對多數男性來說，睪固酮可說是驅動性慾、勃起與整體性表現的重要引擎；
性慾減少、晨間勃起變少、勃起功能障礙等情形越明顯，平均而言睪固酮濃度也越低，但臨床評估時仍須同時考量其他可能影響性功能的因素。
性慾：為什麼「想不想要」和睪固酮有關？ 性慾是一切性行為的起點，而大腦中掌管性慾的重要區域，位於下視丘與邊緣系統。</description>
    </item>
    <item>
      <title>我是否罹患睪丸癌？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0039_testis_tumor/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2025 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0039_testis_tumor/</guid>
      <description>睪丸癌相對攝護腺癌或膀胱癌來得少見，但在門診常有患者因為擔心罹患睪丸癌而就醫。
睪丸癌是一種主要影響年輕男性的癌症，通常診斷於18至40歲之間。
雖然相對少見，但它的發病率在近幾年仍漸漸上升。
男人們一起來瞭解看看吧！
睪丸癌的常見症狀 最常見的症狀是無痛的單側睪丸腫塊，這種腫塊通常與正常睪丸相似，並且患者可能會有輕微的陰囊不適。 少數患者會出現急性睪丸疼痛，這可能與腫瘤的生長或內部出血有關。 進展到晚期時，患者也可能會感到腰部或側腹的疼痛 。 睪丸癌的預防 雖然目前沒有明確的預防方法，但對高風險群體進行定期檢查（例如睪丸自我檢查）和及時治療是減少睪丸癌死亡率的有效途徑。 哪些人是高風險呢：患有以下疾病或情形者，需要注意！ 隱睪症 尿道下裂 精子生成異常 性腺或解剖學的性別發育異常 睪丸癌家族史 個人曾罹患睪丸癌，對側風險上升 睪丸自我檢查是否有幫助？ 睪丸自我檢查對普通人群的效益尚無確鑿證據 但對於高風險人群，如有隱睪症或家族史的男性，定期進行睪丸自我檢查可提高早期發現的機會。 常讓人擔心的狀況 陰囊積水、腹股溝疝氣、精索靜脈曲張：通常病灶摸起來沒有那麼硬 睪丸與附睪發炎、睪丸扭轉：比較可能有明顯的疼痛 睪丸癌：摸起來像硬塊但是通常不會痛 結語：高風險族群應定期睪丸自我檢查。如果擔心睪丸有狀況，還是建議就醫諮詢喔！ 上一篇文章：尿滯留也能用水蒸氣消融術治療嗎？</description>
    </item>
    <item>
      <title>親密關係後，大家要怎麼照顧自己呢？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0037_after_sex/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2025 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0037_after_sex/</guid>
      <description>親密關係後，大家要怎麼照顧自己呢？
❤️多喝水、多排尿：性行為後盡快排尿，幫助沖走可能進入尿道的細菌。
❤️良好清潔習慣：建議用清水清潔外陰部，避免過度使用私密處清潔劑。
❤️避免刺激性物質：像是某些潤滑劑、泡泡浴可能會影響泌尿道健康。
❤️棉質內褲 ＆ 避免太緊的衣物：讓私密部位保持透氣，減少細菌滋生機會。
這些小提醒都不困難，但門診曾經遇到完全不了解親密關係後應該自我清潔的年輕女性！
記得四個秘訣，避免讓浪漫變成泌尿道感染的灼熱感！
上一篇文章：大型攝護腺也能用水蒸氣消融術治療嗎？</description>
    </item>
    <item>
      <title>沒有勃起功能障礙，也能吃藥試試看嗎？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0033_recreational_pde5i/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2025 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0033_recreational_pde5i/</guid>
      <description>最近幾年，有許多文獻報告發現，越來越多的年輕患者即使沒有明顯的勃起功能障礙，也會嘗試使用勃起輔助用藥。常見原因可能有幾個：
好奇用藥後的效果，是否很神奇!? 擔心床上表現不夠好 希望好上加好 然而，這些研究發現，大多數患者都不是經由正常管道取得這些藥物。對藥物相關需具備的認識相對不足、不正確。
忽視藥物的副作用及禁忌症可能帶來危險 研究發現，有超過一半的患者並不了解藥物的禁忌症。
也就是說，因為沒有醫師把關與衛教，在有禁忌症的同時服用了勃起輔助用藥，患者可能面臨嚴重的後果。
常見禁忌症如下：
同時服用血管擴張劑 同時服用酒精 本身有心血管疾病或心律不整 本身的血壓就不高 容易頭痛的體質 知道如何正確服用藥物也很重要 服藥的時間點 是否需要空腹 藥物效果能持續多久 如果對這些藥物沒有足夠的認識，就可能沒辦法得到足夠的效果，或出現副作用。</description>
    </item>
    <item>
      <title>吃柚子又服藥，會不會怎麼樣？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0030_pomelo_effect_on_medication/</guid>
      <description>「醫生，我很愛吃柚子，這樣吃藥會不會有影響？」 每年中秋過節時，總有患者問我這個問題！
答案是會的喔！
柚子和葡萄柚有類似的成份，
都會影響在腸胃道與肝臟裡的代謝酵素，進而改變藥物的代謝。因此有許多藥物需要避免同時服用。
然而大部分的研究都是針對葡萄柚，柚子造成的影響只能說實際上並不清楚，只能儘量小心囉！
最常見的影響是：
吃柚子又吃這些藥物，會增加藥物毒性，副作用可能會增加！
泌尿科常見用藥，有哪些藥物要避免與柚子同時服用呢？ 目前文獻中已經做過比較詳細研究的，是勃起輔助用藥，包括：</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何預防陰莖骨折！？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0029_penile_fracture/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0029_penile_fracture/</guid>
      <description>什麼是陰莖骨折？ 陰莖能夠勃起是因為海綿體充飽了血，
充飽血液的海綿體外面有一層厚實的組織，叫做「白膜」。
堅固的白膜加上充沛的血液，使你的陰莖堅挺硬拔。
陰莖骨折就是這層「白膜」裂開了
怎麼知道是不是陰莖骨折？ 通常發生在比較激烈的性行為或自慰時
突然有一聲「啪」
緊接著明顯的疼痛、勃起消退
陰莖表面瘀青，看起來像茄子</description>
    </item>
    <item>
      <title>為什麼你該擔心這一波Ｍ痘？</title>
      <link>https://wu.clinic/blog/0028_mpox_2024/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Aug 2024 00:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://wu.clinic/blog/0028_mpox_2024/</guid>
      <description>什麼是Ｍ痘？ Ｍ痘 是一種以皮疹為主要表現的病毒感染。
過去叫猴痘，今年開始正名為M痘。
在皮疹出現之前一至三天可能會有感冒症狀，
像是發燒、全身倦怠、頭痛、肌肉痛、淋巴腺腫大（如腋窩、腹股溝、或頸部）等。
為什麼你該擔心這一波Ｍ痘？ 原因一：致死率上升 過去兩年流行的M痘是「第二型病毒」，致死率約1%</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
